% =====================================================================
% §1.1 — Plano dimensionado del rack
% =====================================================================
\section{Plano dimensionado del rack}
\label{sec:rack}

Esta sección define la geometría del rack metálico que aloja los
\paramNcontenedores{} contenedores de fructificación. Las dimensiones
máximas disponibles (\paramHmax\,cm $\times$ \paramWmax\,cm $\times$
\paramDmax\,cm) y la temperatura ambiente esperada
(\paramTambMin--\paramTambMax\,\si{\celsius}) son paramétricas y viven
en \texttt{params.tex}.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cálculo de carga útil}
\label{sec:rack:carga}

La carga por nivel se estima como:

\begin{equation}
  m_{\text{nivel}} = m_{\text{tote}} + m_{\text{sustrato}} + m_{\text{accesorios}}
\end{equation}

\noindent con:
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item $m_{\text{tote}} \approx \SI{2}{\kilogram}$ (HDPE \paramVolTote\,L vacío).
  \item $m_{\text{sustrato}} \approx \SI{12}{\kilogram}$ a \SI{15}{\kilogram}
        (paja/pellets hidratados con HR $\approx 65$\,\%).
  \item $m_{\text{accesorios}} \approx \SI{2}{\kilogram}$ (humidificador,
        ventilador, cableado, sensores).
\end{itemize}

Total estimado por nivel cargado: $\approx$~\SI{17}{\kilogram}. Se
especifica un rack con capacidad declarada
\textbf{$\geq$~\paramCargaUtilNivel{}\,kg por nivel} para conservar un
factor de seguridad $\approx 3$ frente a deformación.

\subsection{Geometría general}
\label{sec:rack:geometria}

Asumiendo \paramNiveles{} niveles distribuidos uniformemente sobre
\paramHmax\,cm de alto:

\begin{equation}
  h_{\text{libre}} = \frac{\text{\paramHmax}~\text{cm}}{\text{\paramNiveles}} \approx 45~\text{cm}
\end{equation}

Un tote estándar de \paramVolTote\,L mide aproximadamente
$60 \times 40 \times 35$\,cm, por lo que la altura libre por entrepaño
debe ser al menos $35 + 10 = 45$\,cm para permitir extracción vertical
sin desensamblar el rack. Si el operador requiere $\geq 1$ nivel de
servicio (electrónica, broker MQTT, humidificadores compartidos), se
reserva el nivel inferior y se reduce a $N - 1$ niveles productivos.

\paragraph{Distribución vertical recomendada (revisión 0.2).}
\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Nivel 1 (superior, naturalmente más cálido): \paramEspecieB{}
        --- \emph{requiere validación post-curso}.
  \item Nivel 2: \paramEspecieA{}.
  \item Nivel 3: \paramEspecieC{} (preferencia térmica más baja).
  \item Nivel 4 (inferior): nivel de servicio (electrónica, fuentes,
        depósito de agua del humidificador, broker MQTT).
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Selección de materiales}
\label{sec:rack:materiales}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de materiales para la estructura del rack.}
  \label{tab:rack:materiales}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
    \toprule
    \textbf{Material} & \textbf{Pros} & \textbf{Contras} & \textbf{Veredicto} \\
    \midrule
    Acero galvanizado pintado &
      Bajo costo, alta disponibilidad MX (Home Depot). &
      Corrosión local si se raspa la pintura en ambiente HR$>$85\,\%. &
      \textbf{Opción económica.} \\
    Acero inoxidable AISI~304 &
      Resistencia a HR alta y sanitización con peróxido. &
      $\sim 3$--$5\times$ el costo del galvanizado. &
      \textbf{Opción profesional.} \\
    Estantería plástica industrial (PP/HDPE) &
      Inmune a corrosión, ligera. &
      Capacidad de carga típicamente $<$\,30\,kg/nivel; flexión
      bajo peso húmedo. &
      Descartada para esta carga. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Criterios de aceptación}
\label{sec:rack:aceptacion}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Carga declarada del rack $\geq$~\paramCargaUtilNivel{}\,kg por
        nivel.
  \item Altura libre por entrepaño $\geq$~\SI{45}{\centi\meter}.
  \item Anclaje antivuelco a muro instalado (mandatorio si el rack
        descansa sobre superficie sin nivelar).
  \item Nivel inferior reservado para servicios.
\end{itemize}
