% =====================================================================
% §1.2 — Diseño de los contenedores (cámaras de fructificación)
% =====================================================================
\section{Diseño de los contenedores de fructificación}
\label{sec:contenedores}

Cada uno de los \paramNcontenedores{} contenedores herméticos
(\paramVolTote\,L, HDPE alimenticio) se opera como una cámara
independiente tipo \emph{Monotub} modificada, con intercambio gaseoso
pasivo regulado por perforaciones cubiertas de membrana microporosa.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Patrón de perforación para intercambio gaseoso pasivo}
\label{sec:contenedores:perforacion}

El patrón se parametriza por especie. La demanda metabólica de
O$_2$ y la tolerancia a CO$_2$ definen el porcentaje de área abierta
sobre la pared lateral del tote~\cite{stamets2000}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Patrón de perforación por especie. Valores de partida
    sujetos a validación experimental con sensor MH-Z19B (Fase 2).}
  \label{tab:perforacion}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{Xcccc}
    \toprule
    \textbf{Especie} & $\varnothing$ [mm] & Sep. [mm] & N. orif. & \% área abierta \\
    \midrule
    \paramEspecieA & 6 & 50 & 80--120 & $\approx 3$\,\% \\
    \paramEspecieB & 6 & 70 & 40--60  & $\approx 1{,}5$\,\% \\
    \paramEspecieC & 6 & 70 & 40--60  & $\approx 1{,}5$\,\% \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Cada perforación se cubre por el interior con cinta de polímero
microporoso (Tyvek 1073B o equivalente) para mitigar el ingreso de
esporas contaminantes mientras se preserva el intercambio gaseoso. El
patrón se distribuye sobre la \textbf{mitad superior} de la pared
lateral, evitando la zona en contacto con sustrato húmedo.

\subsection{Pasamuros para instrumentación y servicios}
\label{sec:contenedores:pasamuros}

Cada contenedor requiere los pasamuros listados en la
tabla~\ref{tab:pasamuros}, sellados con prensaestopas roscados y
arandela EPDM, complementados con cordón de silicona neutra de grado
alimenticio.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Pasamuros por contenedor.}
  \label{tab:pasamuros}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lXll}
    \toprule
    \textbf{Servicio} & \textbf{Ubicación} & \textbf{$\varnothing$ cable} & \textbf{Prensaestopa} \\
    \midrule
    Sensor SHT35           & Pared lateral, $\sfrac{2}{3}$ altura      & 4 hilos JST       & PG7 \\
    Sensor MH-Z19B (UART)  & Pared opuesta a SHT35, mismo plano        & 4 hilos UART      & PG9 \\
    Sensor BH1750 (I$^2$C) & Tapa interior, sombra del LED evitada     & 4 hilos JST       & PG7 \\
    Cámara ESP32-CAM       & Tapa superior, centrada                   & flat cable + USB  & PG11 \\
    Manguera humidificador & Pared corta, $\sfrac{1}{4}$ inferior      & manguera 6\,mm OD & PG11 \\
    DS18B20 (sustrato)     & Pared corta opuesta, atravesando sustrato & 3 hilos blindado  & PG7 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Total: 6 pasamuros por contenedor $\times$ \paramNcontenedores{}
contenedores $=$ 18 pasamuros consolidados en la BOM (\S\ref{sec:bom}).

\subsection{Sellado e higiene del microambiente}
\label{sec:contenedores:sellado}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Empaque perimetral de silicona alimenticia grado FDA, aplicado
        en frío en el canal de cierre de la tapa.
  \item Sanitización entre lotes: peróxido de hidrógeno al 3\,\% en
        spray, seguido de alcohol isopropílico al 70\,\%. Tiempo de
        aireación mínimo: 30\,min con tapa abierta antes de
        reintroducir bolsa colonizada.
  \item \textbf{Prohibido cloro / hipoclorito:} corrosión inducida sobre
        anclajes del rack y oxidación de prensaestopas.
\end{itemize}

\subsection{Criterios de aceptación}
\label{sec:contenedores:aceptacion}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Cada contenedor mantiene HR $\geq$\,85\,\% durante al menos 4\,h
        sin actuación del humidificador (verificable con telemetría
        de Fase 2).
  \item Los pasamuros no presentan fuga visible al ensayo de presión
        positiva ligera.
  \item La tapa abre y cierra sin re-aplicar silicona durante al menos
        30 ciclos antes de mantenimiento.
\end{itemize}
