% =====================================================================
% §1.6 — Integración de la deshidratadora en el flujo post-cosecha
% =====================================================================
\section{Integración de la deshidratadora en el flujo post-cosecha}
\label{sec:postcosecha}

El operador cuenta con una deshidratadora doméstica preexistente. Esta
sección documenta los parámetros de referencia bibliográfica, el
criterio de humedad residual objetivo, la presentación comercial del
producto seco y los \emph{hooks} hacia la base de datos.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Especificaciones de la deshidratadora}
\label{sec:postcosecha:equipo}

\pendientecurso{Registrar marca, modelo, potencia [W], número y área
total de bandejas [m$^2$], rango térmico operativo declarado y tipo de
flujo (vertical/horizontal) del equipo del operador.}

\subsection{Parámetros de referencia bibliográfica}
\label{sec:postcosecha:referencias}

Los rangos en la tabla~\ref{tab:secado} son \textbf{punto de partida} a
validar contra caracterización experimental
(\S\ref{sec:postcosecha:plantilla}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Parámetros de secado reportados en literatura.}
  \label{tab:secado}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{Xcccc}
    \toprule
    \textbf{Especie} & T [\si{\celsius}] & t [h] & HR resid. obj. [\%] & Fuente \\
    \midrule
    \paramEspecieA & 40--50 & 6--10  & $<$10 & \cite{stamets2000,chang2004} \\
    \paramEspecieB & 40--55 & 8--12  & $<$10 & \cite{stamets2000} \\
    \paramEspecieC & 50--60 & 8--14  & $<$12 & \cite{chang2004} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Criterio de humedad residual objetivo}
\label{sec:postcosecha:hr_residual}

Se adopta como criterio de conservación estable a temperatura ambiente
sin atmósfera modificada \textbf{HR residual $<$ 10--12\,\%}, valor por
debajo del umbral de actividad de agua ($a_w$) que inhibe crecimiento
de la mayoría de mohos y bacterias~\cite{chang2004}.

\paragraph{Método de medición (Fase 1, indirecto).} Diferencia de masa
antes y después del secado:

\begin{equation}
  \text{HR}_{\text{resid}} = 1 -
    \frac{m_{\text{final}} \cdot (1 - \text{HR}_{\text{inicial}})}{m_{\text{final}}}
\end{equation}

\noindent asumiendo HR inicial del hongo fresco $\approx 90$\,\%
(literatura). Se documenta como estimación; método directo por $a_w$
o método AOAC queda fuera de alcance Fase~1.

\subsection{Plantilla de caracterización experimental}
\label{sec:postcosecha:plantilla}

La plantilla operativa vive en \texttt{plantilla-secado.csv} con
columnas: lote, especie, fecha inicio/fin, T [\si{\celsius}], t [h],
masas inicial y final, HR residual estimada, factor de conversión y
observaciones organolépticas. Se llena manualmente tras cada lote.

\subsection{Flujo operativo post-cosecha}
\label{sec:postcosecha:flujo}

El diagrama \texttt{diagramas/flujo-postcosecha.mmd} describe la
bifurcación fresco/seco. Reglas operativas:

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Cosecha $\to$ cepillado en seco. \textbf{No lavar con agua}
        antes de deshidratar.
  \item Decisión fresco/seco por demanda y tiempo desde cosecha:
    \begin{itemize}
      \item Fresco si hay pedido pendiente con entrega $<$72\,h.
      \item Seco para excedente, pedido específico o conservación.
    \end{itemize}
  \item Pesaje fresco $\to$ registro en DB \textbf{antes} de
        deshidratar.
\end{itemize}

\subsection{Presentación de producto seco}
\label{sec:postcosecha:presentacion}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Formatos: bolsa metalizada termosellada (línea estándar) o
        frasco de vidrio (línea premium).
  \item Gramajes: 20\,g, 50\,g, 100\,g.
  \item Etiqueta mínima: nombre comercial, especie (binomial),
        gramaje, fecha de deshidratado, lote, recomendación de
        rehidratación (15\,min en agua tibia).
  \item Detalle regulatorio (NOM-051, registro sanitario): fuera de
        alcance Fase~1.
\end{itemize}

\subsection{Hooks para la base de datos (Tópico~7)}
\label{sec:postcosecha:hooks}

Campos de la tabla \texttt{cosechas}:

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item \texttt{kg\_fresco\_cosechado}
  \item \texttt{kg\_destinado\_a\_secado}
  \item \texttt{kg\_producto\_seco\_final}
  \item \texttt{factor\_conversion} (seco $\div$ destinado)
  \item \texttt{t\_secado\_horas}, \texttt{temp\_secado\_C}
  \item \texttt{hr\_residual\_estimada\_pct}
\end{itemize}

\subsection{Criterios de aceptación}
\label{sec:postcosecha:aceptacion}

\begin{itemize}[leftmargin=*,itemsep=0pt]
  \item Tabla~\ref{tab:secado} respaldada por al menos dos
        referencias.
  \item Plantilla CSV creada y referenciada.
  \item Diagrama post-cosecha con bifurcación fresco/seco
        renderizable.
  \item Campos para la tabla \texttt{cosechas} aparecen en el schema
        del Tópico~7.
\end{itemize}
